\thispagestyle{empty}

Concludo questo percorso di studi ringraziando innanzitutto i miei genitori, è grazie al loro sostegno e alla loro fiducia incondizionata che ho potuto raggiungere questo importante traguardo, spero di averli resi orgogliosi di me cercando di fare tesoro degli importanti valori che mi hanno trasmesso.
 
\medskip
Ringrazio mia sorella Veronica, la mia più assidua sostenitrice, hai sempre creduto in me fin dall'inizio di questo percorso e ad ogni mio  piccolo successo la felcità che manifestavi era anche superiore alla mia; il tuo appoggio è stato essenziale.

\medskip
Ringrazio mio fratello, che nonostante non lo dimostri, so per certo essere molto fiero di me.

\medskip
Ringrazio tutti i miei parenti, in particolar modo mia cugina Anna per avermi sempre sostenuto ed incoraggiato, sei stata fonte di ispirazione sotto molti punti di vista, spero di aver preso una piccola parte della tua infinita tenacia.

\medskip
Non posso non menzionare i miei amici e colleghi senza i quali questo percorso non sarebbe stato lo stesso:

\medskip
Angelo, amico eccezionale oltre che collega esemplare che incondizionatamente c'è sempre stato per me e sul quale, indipendentemente da tutto, potrò sempre contare; parte del raggiungimento di tale traguardo è senza dubbio merito tuo che mi hai fatto appassionare all'ingegneria e che mi hai ascoltato ogni volta che mi lamentavo del troppo carico di studio.

\medskip
Peppe, di sicuro una delle persone più importanti che questo percorso mi ha dato l'opportunità di conoscere,  grazie a te i giorni di studio sono stati di gran lunga più leggeri e spensierati, ma davvero queste parole sarebbero
riduttive rispetto al grande contributo e supporto che hai dato in questi tre anni; è grazie a te che ora credo di più in me stesso.

\medskip
Francesco e Vincenzo, due amici sinceri prima che colleghi con i quali ho condiviso tante risate e tante notti insonni, vi ringrazio di cuore perchè è raro trovare amici come voi, inoltre, da un punto di vista accademico, siete stati due modelli a cui ho sempre cercato di ispirarmi e ho visto poche persone meritarsi questo titolo tanto quanto voi.

\newpage    
\thispagestyle{empty}
\medskip
Mariafrancesca, un'amica preziosa oltre che collega dalla volontà innarestabile nel perseguire gli obiettivi fissati, mi hai sempre supportato e spronato a fare del mio meglio, ti ringrazio per tutte le volte in cui la tua contagiosa allegria mi ha reso le giornate di studio molto più piacevoli.

\medskip
Pirozzi, anche se ci conosciamo da poco mi hai sostenuto tantissimo in quest'ultimo periodo, abbiamo affrontato assieme questi ultimi esami e non posso fare altro che \\ ringraziarti per l'ottimo amico e collega che sei, per le tante risate, per le tante giornate passate ad ascoltarmi e per l'appoggio che mi hai dimostrato.

\medskip
Ringrazio Daniele, Granata, Annachiara, Adele, Vincenzo e tutti gli amici che questo percorso mi ha dato l'opportunità di consocere con i quali ho condiviso ansie e gioie.

\medskip
Ringrazio  inoltre Filippo, Luca, Martina, Roberta, Maria, Luigi e tutti gli amici che mi hanno sempre incoraggiato.

\medskip
Un sentito ringraziamento va al Prof. De Marco per i preziosi consigli e la sua costante disponibilità che hanno consentito la produzione di tale elaborato di tesi.

\medskip
Infine ringrazio me stesso per aver sempre perseguito caparbiamente il  raggiungimento della meta prefissata, spero che questo sia solo il primo di tanti traguardi da raggiungere.